---
title: "Pour aider"
date: 2020-03-29T06:52:00-04:00
draft: true
slug: "comment-aider"
---

### Comme être humain

* D'abord, prendre une grande respiration. La technologie est un sujet
  extrêmement polarisant. Si on veut progresser sur la question, il faudra en
  discuter calmement et essayer de voir les nuances. 
  
* Toujours parmi nous? Bien. On a besoin de votre énergie et de votre créativité.

* [Contacter l'auteur](/apropos)

<h3 id="lois"> Comme citoyen, politicienne ou juriste </h3>

* À notre avis, voici ce qu'il faut obtenir de l'État:

    1. L'enseignement de la programmation à tous les niveaux
    1. Un accès complet au code source de n'importe quel système informatique
       dont le développement est financé par l'État
    1. Un cadre législatif augmentant significativement l'accès au code source
       des systèmes commerciaux. Par exemple:
          1. donner le pouvoir à des scrutateurs/scrutatrices indépendant·es
             d'inspecter le code source de n'importe quel système touchant le
             grand public.
          2. forcer les géants de l'informatiques à intégrer à leurs équipes de
             développement des journalistes-informaticien·nes qui pourront
             rapporter leurs impressions sur les fonctionalités en
             cours de développement.
          3. exiger que 5 ans après l'entrée en vigueur de la nouvelle version
             d'un outil informatique, le code exact de cette version doit être
             publié.  L'idée est double: i) favoriser les entreprises
             réellement innovante (et possiblement mettre fin au menottage
             informatique), et ii) s'assurer d'accumuler un patrimoine
             technologique commun pour l'ensemble de l'humanité (et ainsi
              niveler partiellement les disparités entre les pays riches et le
             Sud global)

<br>

* Quelqu'un a un idée de comment s'y prendre?

<h3 id="recherche">Comme chercheuse ou développeur</h3>

* À notre avis, nous avons besoin de plus de projets de ce genre:

    1. <a
    href="https://en.wikipedia.org/wiki/Explainable_artificial_intelligence"
    target="_blank">IA explicable 🔗</a>
        * Rendre les modèles issus de l'apprentissage machine plus intelligibles. En particulier,
          trouver des techniques capables de générer, dans un langage formel
          dédié à cet effet, des explications pour chaque décision du système.
          Se servir de <a
          href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Langue_contr%C3%B4l%C3%A9e"
          target="_blank">langues contrôlées 🔗</a>  pour rendre ces
          explications accessibles au grand public.
        * Rendre l'apprentissage machine plus éthique en intégrant des objectifs comme la protection
          de la vie privée et l'équité.
    1. Techniques et langages de programmation qui supportent:
        * [L'enseignement]({{<ref research-project>}})
        * L'extraction et l'explication des portions clés d'un programme (les
          endroits qui prennent des décisions impliquant les utilisateurs/utilisatrices).
        * Délibération: mener des débats à propos du code directement à même le
          code (pas dans les commentaires)
        * Micropaiments: charger des micro-montants pour l'exécution du code et
          verser des micros-dividendes aux développeur·es, proportionnellement à
          leurs contributions (il faudra penser à l'équité et à la sécurité
          d'un tel système, tout en préservant un maximum de liberté pour
          l'usager. La seule liberté que l'usager devrait concéder est celle
          d'exécuter le code sans contribuer financièrement à son
          développement).
    1. Recherche sur la codératie comme telle:
        * Quel est le taux de codératie en ce moment?
        * Quelle est la psychologie de l'apprentissage de la programmation?
          Quelle techniques d'enseignement fonctionnent le mieux?

<br>

* Quelqu'un a envie de creuser?


<!--

## Comme consommateur, entrepreneure ou économiste

* Voici à notre avis ce à quoi il faut réfléchir:

    1. Quels logiciels libres sont déjà accessibles pour vous, votre famille, votre organisation ou entreprise?
        * P.ex: Firefox plutôt que Chrome, Gimp plutôt que Photoshop, Framadate plutôt que Doodle, Libreoffice plutôt que Office, etc.
        * Seriez-vous prêt à contribuer financièrement au développement de ces logiciels?
    1. Quelle façon alternative de financer le développement des outils informatiques connaissez-vous ou imaginez-vous?

-->




